% ============================================================
%  LAPORAN RANCANG BANGUN SISTEM ANDROMEDA
%  ANDROMEDA - Android Routine Monitoring Electronic Drip Automation
%  Sistem Irigasi Tetes Otomatis Berbasis IoT
%  dengan Monitoring dan Kontrol Android
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

% --- Packages ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[margin=2.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,decorations.pathreplacing,calc,fit}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}

% --- Color definitions ---
\definecolor{primaryblue}{RGB}{0,102,204}
\definecolor{accentgreen}{RGB}{0,153,76}
\definecolor{lightgray}{RGB}{245,245,245}
\definecolor{darkgray}{RGB}{50,50,50}

% --- Hyperlink setup ---
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=primaryblue,
    urlcolor=primaryblue,
    citecolor=primaryblue
}

% --- Page style ---
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small \textit{Sistem Irigasi Tetes Otomatis Berbasis IoT}}
\fancyhead[R]{\small \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% --- Section formatting ---
\titleformat{\chapter}{\Large\bfseries\color{primaryblue}}{BAB \thechapter}{0.5em}{\large\bfseries}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-20pt}{20pt}

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\bfseries}{\thesubsection}{0.5em}{}

% --- Spacing ---
\onehalfspacing

% --- Listings style ---
\lstdefinestyle{custom}{
    backgroundcolor=\color{lightgray},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    xleftmargin=2em
}

% ============================================================
%  DOCUMENT START
% ============================================================
\begin{document}

% --- Cover ---
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace*{1cm}

\begin{tikzpicture}
\shadedraw[top color=primaryblue!20,bottom color=primaryblue!80,draw=primaryblue,rounded corners=8pt]
(0,0) rectangle (14,2.5);
\node[text=white,font=\bfseries\Huge] at (7,1.25) {LAPORAN RANCANG BANGUN};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}

\begin{tikzpicture}
\shadedraw[top color=accentgreen!20,bottom color=accentgreen!80,draw=accentgreen,rounded corners=8pt]
(0,0) rectangle (14,2.5);
\node[text=white,font=\bfseries\Huge] at (7,1.25) {SISTEM IRIGASI TETES OTOMATIS};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}

\begin{tikzpicture}
\shadedraw[top color=primaryblue!20,bottom color=primaryblue!80,draw=primaryblue,rounded corners=8pt]
(0,0) rectangle (14,2.0);
\node[text=white,font=\bfseries\LARGE] at (7,1.0) {BERBASIS INTERNET OF THINGS (IoT)};
\end{tikzpicture}

\vspace{0.3cm}

\begin{tikzpicture}
\shadedraw[top color=accentgreen!20,bottom color=accentgreen!80,draw=accentgreen,rounded corners=8pt]
(0,0) rectangle (14,1.5);
\node[text=white,font=\bfseries\large] at (7,0.75) {DENGAN MONITORING DAN KONTROL BERBASIS ANDROID};
\end{tikzpicture}

\vspace{1.5cm}

\begin{tikzpicture}
\node[circle,draw=primaryblue,thick,fill=primaryblue!10,minimum size=3.5cm,font=\bfseries\Huge\color{primaryblue}] {ANDROMEDA};
\node[below,font=\small\color{darkgray}] at (0,-2.2) {Android Routine Monitoring Electronic Drip Automation};
\end{tikzpicture}

\vspace{2cm}

{\large
\textbf{Disusun Oleh:}\\[0.3cm]
\textbf{Farrel Ghozy Afifudin}\\[0.1cm]
NIM: 452024611053
}

\vspace{1.5cm}

{\large
\textbf{PROGRAM STUDI TEKNIK INFORMATIKA}\\[0.1cm]
\textbf{UNIVERSITAS DARUSSALAM GONTOR}\\[0.1cm]
\textbf{2025}
\end{center}
\end{titlepage}

% --- Kata Pengantar ---
\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji syukur ke hadirat Allah SWT atas segala rahmat dan hidayah-Nya sehingga laporan rancang bangun \textit{Sistem Irigasi Tetes Otomatis Berbasis Internet of Things (IoT) dengan Monitoring dan Kontrol Berbasis Android} ini dapat diselesaikan dengan baik.

Laporan ini disusun sebagai dokumen perencanaan teknis untuk pengembangan sistem irigasi cerdas yang mengintegrasikan sensor kelembaban tanah, mikrokontroler ESP32, aktuator pompa air, serta aplikasi Android untuk monitoring dan kontrol secara \textit{real-time}. Sistem ini dirancang untuk mengoptimalkan penyiraman tanaman — khususnya benih padi, cabai, dan tanaman hortikultura lainnya — secara otomatis berdasarkan kondisi kelembaban tanah aktual.

Kami menyadari bahwa laporan ini masih jauh dari sempurna. Oleh karena itu, kritik dan saran yang membangun sangat diharapkan untuk pengembangan lebih lanjut. Semoga laporan ini dapat memberikan manfaat dan menjadi referensi yang berguna dalam pengembangan sistem irigasi cerdas di masa mendatang.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Gontor, 2025

Penulis
\end{flushright}

% --- Daftar Isi ---
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\listoftables

% ============================================================
%  BAB I  -  PENDAHULUAN
% ============================================================
\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Pertanian dan perkebangan merupakan sektor vital dalam perekonomian Indonesia. Namun, sebagian besar petani masih menggunakan metode penyiraman konvensional yang kurang efisien — baik dari segi penggunaan air, tenaga kerja, maupun waktu. Penyiraman manual seringkali mengakibatkan pemborosan air karena tidak memperhitungkan kondisi kelembaban tanah yang sebenarnya.

Perkembangan teknologi \textit{Internet of Things} (IoT) membuka peluang baru dalam sektor pertanian presisi (\textit{precision agriculture}). Dengan menghubungkan sensor, aktuator, dan perangkat komputasi ke jaringan internet, maka monitoring dan kontrol lahan pertanian dapat dilakukan secara \textit{real-time} dari jarak jauh melalui perangkat seluler seperti smartphone.

Berdasarkan permasalahan tersebut, proyek \textbf{ANDROMEDA (Android Routine Monitoring Electronic Drip Automation)} dirancang sebagai sistem irigasi tetes otomatis yang mampu:
\begin{enumerate}
    \item Memantau kondisi kelembaban tanah secara \textit{real-time}.
    \item Mengaktifkan penyiraman secara otomatis ketika kelembaban berada di bawah ambang batas.
    \item Memberikan kontrol manual melalui aplikasi Android.
    \item Menyediakan data historis untuk analisis pola penyiraman.
\end{enumerate}

Dengan sistem ini, diharapkan penggunaan air menjadi lebih efisien, tanaman tumbuh optimal, dan petani dapat memonitor lahannya kapan saja dan di mana saja.

\section{Rumusan Masalah}

Berdasarkan latar belakang di atas, rumusan masalah dalam proyek ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana merancang sistem irigasi tetes otomatis yang dapat mengukur kelembaban tanah secara \textit{real-time}?
    \item Bagaimana mengintegrasikan sensor kelembaban tanah dengan mikrokontroler ESP32 dan aktuator pompa air?
    \item Bagaimana membangun sistem komunikasi data dari perangkat keras ke aplikasi Android melalui protokol MQTT?
    \item Bagaimana merancang aplikasi Android untuk monitoring dan kontrol sistem irigasi?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}

Tujuan dari proyek ANDROMEDA ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Merancang dan membangun sistem irigasi tetes otomatis berbasis IoT yang terintegrasi dengan sensor kelembaban tanah.
    \item Mengimplementasikan mikrokontroler ESP32 sebagai pengendali utama sistem yang terhubung ke internet melalui WiFi.
    \item Mengembangkan aplikasi Android untuk monitoring kondisi tanah dan kontrol penyiraman secara \textit{real-time}.
    \item Menghasilkan dokumentasi teknis yang lengkap sebagai referensi pengembangan lebih lanjut.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}

Manfaat yang diharapkan dari proyek ANDROMEDA:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Efisiensi Air} — Penyiraman dilakukan hanya saat dibutuhkan berdasarkan data kelembaban aktual, mengurangi pemborosan air hingga 30-50\%.
    \item \textbf{Optimasi Pertumbuhan Tanaman} — Tanaman mendapat suplai air yang konsisten dan sesuai kebutuhan.
    \item \textbf{Penghematan Tenaga Kerja} — Sistem bekerja otomatis tanpa perlu pengawasan manual terus-menerus.
    \item \textbf{Monitoring Jarak Jauh} — Petani dapat memantuk kondisi lahan dari mana saja melalui smartphone.
    \item \textbf{Data Historis} — Data kelembaban tersimpan untuk analisis pola dan evaluasi.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}

Batasan masalah dalam proyek ini meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Sistem dirancang untuk skala kecil hingga menengah (1-10 titik tanam).
    \item Konektivitas menggunakan WiFi — sistem hanya berfungsi di area dengan akses internet.
    \item Sumber daya listrik menggunakan adaptor PLN (belum menggunakan solar panel/baterai).
    \item Sensor yang digunakan adalah sensor kelembaban tanah kapasitif (\textit{capacitive soil sensor}).
    \item Aktuator yang digunakan adalah solenoid valve 12V NC dengan selang drip \textit{irrigation}.
    \item Aplikasi Android dikembangkan menggunakan Kotlin/Java dengan koneksi MQTT dan REST API.
    \item Sistem belum mencakup pengaturan pH tanah atau nutrisi tanaman.
\end{enumerate}


% ============================================================
%  BAB II - TINJAUAN PUSTAKA
% ============================================================
\chapter{TINJAUAN PUSTAKA}

\section{Internet of Things (IoT)}

\textit{Internet of Things} (IoT) merupakan konsep di mana objek fisik (\textit{things}) dilengkapi dengan sensor, aktuator, dan konektivitas jaringan sehingga dapat saling bertukar data melalui internet. Dalam konteks pertanian, IoT memungkinkan otomatisasi irigasi berdasarkan data sensor \textit{real-time}, bukan berdasarkan jadwal tetap atau perkiraan.

Arsitektur IoT umumnya terdiri dari tiga lapisan:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Perception Layer} — Sensor dan aktuator yang berinteraksi langsung dengan lingkungan fisik.
    \item \textbf{Network Layer} — Infrastruktur komunikasi (WiFi, MQTT, HTTP) yang menghubungkan perangkat ke server.
    \item \textbf{Application Layer} — Aplikasi pengguna (Android app, dashboard web) untuk visualisasi dan kontrol.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm, auto]
    \tikzstyle{layer} = [rectangle, rounded corners, minimum width=10cm, minimum height=1.2cm, text centered, font=\bfseries];

    \node (app) [layer, fill=accentgreen!30, draw=accentgreen] {Application Layer (Android App, Dashboard)};
    \node (net) [layer, fill=primaryblue!30, draw=primaryblue, below=of app] {Network Layer (WiFi, MQTT, REST API)};
    \node (per) [layer, fill=orange!30, draw=orange, below=of net] {Perception Layer (Sensor, ESP32, Pompa)};

    \draw[<->, thick] (app) -- (net);
    \draw[<->, thick] (net) -- (per);

    \node[left=0.3cm of app, font=\small] {\ding{43}};
    \node[left=0.3cm of net, font=\small] {\ding{43}};
    \node[left=0.3cm of per, font=\small] {\ding{43}};
\end{tikzpicture}
\caption{Arsitektur tiga lapis IoT}
\label{fig:iot-arch}
\end{figure}

\section{Sensor Kelembaban Tanah}

Sensor kelembaban tanah adalah perangkat yang mengukur kadar air dalam tanah. Terdapat dua jenis utama yang umum digunakan dalam proyek IoT:

\subsection{YL-69 (Resistive Soil Sensor)}

Sensor resistif mengukur kelembaban berdasarkan perubahan resistansi listrik antara dua elektroda yang ditancapkan ke tanah. Ketika tanah basah, resistansi menurun (konduktivitas meningkat).

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item Tegangan operasi: 3.3V -- 5V DC
    \item Output: Analog (0 -- 3.3V) dan Digital (komparator LM393)
    \item Prinsip kerja: Resistif (konduktivitas listrik)
    \item Dimensi: 6.3cm $\times$ 2.0cm
    \item Harga: Rp 5.000 -- Rp 15.000
\end{itemize}

\textbf{Kelebihan:}
\begin{itemize}
    \item Harga sangat murah
    \item Mudah ditemukan di pasaran
    \item Respons cepat terhadap perubahan kelembaban
\end{itemize}

\textbf{Kekurangan:}
\begin{itemize}
    \item Elektroda mudah terkorosi karena arus listrik langsung dan reaksi elektrokimia dengan tanah dan air
    \item Akurasi menurun seiring waktu akibat korosi
    \item Masa pakai relatif pendek (3--6 bulan dalam penggunaan terus-menerus)
    \item Tidak cocok untuk penggunaan jangka panjang
\end{itemize}

\subsection{Capacitive Soil Sensor v1.2}

Sensor kapasitif mengukur kelembaban berdasarkan perubahan konstanta dielektrik tanah yang memengaruhi kapasitansi antara dua pelat sensor. Tidak ada kontak listrik langsung dengan tanah, sehingga lebih tahan korosi.

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item Tegangan operasi: 3.3V -- 5V DC
    \item Output: Analog (0 -- 3.3V)
    \item Prinsip kerja: Kapasitif (perubahan dielektrik)
    \item Dimensi: 9.8cm $\times$ 2.3cm
    \item Harga: Rp 25.000 -- Rp 40.000
\end{itemize}

\textbf{Kelebihan:}
\begin{itemize}
    \item Tidak ada kontak listrik langsung dengan tanah $\rightarrow$ anti korosi
    \item Masa pakai jauh lebih panjang (tahun)
    \item Akurasi stabil dalam jangka panjang
    \item Konsumsi daya rendah
    \item Tidak memerlukan kalibrasi ulang berkala
\end{itemize}

\textbf{Kekurangan:}
\begin{itemize}
    \item Harga lebih mahal dibanding YL-69
    \item Respons sedikit lebih lambat (perubahan kapasitansi vs resistansi)
    \item Ukuran fisik sedikit lebih besar
\end{itemize}

\subsection{Perbandingan Sensor Kelembaban Tanah}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan Sensor Kelembaban Tanah}
\label{tab:sensor-compare}
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{5cm} p{5cm}}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{YL-69 (Resistif)} & \textbf{Capacitive Sensor} \\
\midrule
Prinsip Kerja & Resistansi listrik & Kapasitansi dielektrik \\
Ketahanan Korosi & Rendah (korosi cepat) & Tinggi (tanpa kontak langsung) \\
Masa Pakai & 3--6 bulan & $>$ 2 tahun \\
Akurasi Jangka Panjang & Menurun & Stabil \\
Harga & Rp 5.000 -- 15.000 & Rp 25.000 -- 40.000 \\
Respons & Cepat (ms) & Sedang (ms -- detik) \\
Konsumsi Daya & $\sim$10 mA & $\sim$5 mA \\
Perawatan & Kalibrasi berkala & Minimal \\
Ketersediaan & Sangat mudah & Mudah \\
Kesesuaian Jangka Panjang & Tidak cocok & Sangat cocok \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{Capacitive Soil Sensor v1.2} karena:
\begin{enumerate}
    \item Ketahanan jangka panjang — sistem dirancang untuk beroperasi terus-menerus.
    \item Tidak perlu kalibrasi ulang — mengurangi perawatan.
    \item Akurasi stabil — data yang konsisten untuk logika kontrol otomatis.
    \item Investasi jangka panjang lebih murah dibanding mengganti YL-69 setiap 3-6 bulan.
\end{enumerate}

\section{Mikrokontroler}

Mikrokontroler adalah otak dari sistem IoT yang bertugas membaca sensor, memproses data, dan mengendalikan aktuator. Tiga pilihan utama yang umum digunakan:

\subsection{ESP32}

ESP32 adalah mikrokontroler buatan Espressif Systems yang dilengkapi dengan WiFi dan Bluetooth terintegrasi. Ini adalah penerus dari ESP8266 dengan performa yang jauh lebih baik.

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item CPU: Xtensa dual-core 32-bit LX6 @ 160--240 MHz
    \item SRAM: 520 KB
    \item Flash: 4 MB -- 16 MB
    \item WiFi: 802.11 b/g/n (2.4 GHz)
    \item Bluetooth: v4.2 BR/EDR + BLE
    \item GPIO: 34 pin (dengan ADC, DAC, touch, PWM, I2C, SPI, UART)
    \item ADC: 2x 12-bit (18 channel)
    \item Harga: Rp 50.000 -- Rp 80.000
\end{itemize}

\textbf{Kelebihan:}
\begin{itemize}
    \item Dual-core, performa tinggi untuk multi-tasking
    \item WiFi + Bluetooth dalam satu chip
    \item ADC 12-bit (resolusi lebih tinggi dari ESP8266)
    \item Banyak GPIO untuk ekspansi sensor/aktuator
    \item Mendukung OTA (\textit{Over-the-Air}) update
    \item Komunitas besar dan dokumentasi lengkap
\end{itemize}

\subsection{ESP8266}

ESP8266 adalah pendahulu ESP32 yang juga populer di kalangan penggemar IoT.

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item CPU: Xtensa single-core 32-bit L106 @ 80 MHz
    \item SRAM: 160 KB (80 KB usable)
    \item Flash: 1 MB -- 4 MB
    \item WiFi: 802.11 b/g/n
    \item GPIO: 17 pin (dengan ADC, PWM, I2C, SPI, UART)
    \item ADC: 1x 10-bit
    \item Harga: Rp 25.000 -- Rp 50.000
\end{itemize}

\textbf{Kekurangan:}
\begin{itemize}
    \item Single-core, kemampuan multitasking terbatas
    \item ADC 10-bit (resolusi lebih rendah)
    \item Hanya 1 channel ADC (tidak bisa multiple sensor analog)
    \item Tidak ada Bluetooth
    \item Tidak mendukung OTA dengan mudah
\end{itemize}

\subsection{Arduino Uno}

Arduino Uno adalah board mikrokontroler klasik berbasis ATmega328P yang sangat populer untuk pembelajaran.

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item CPU: ATmega328P 8-bit @ 16 MHz
    \item SRAM: 2 KB
    \item Flash: 32 KB
    \item GPIO: 14 pin (6x PWM, 6x ADC 10-bit)
    \item Tidak ada WiFi/Bluetooth bawaan (perlu shield tambahan)
    \item Harga: Rp 60.000 -- Rp 120.000 (asli) / Rp 25.000 -- Rp 40.000 (clone)
\end{itemize}

\textbf{Kekurangan:}
\begin{itemize}
    \item Tidak ada konektivitas nirkabel bawaan (perlu shield tambahan)
    \item Memory sangat terbatas (2 KB SRAM)
    \item Clock speed rendah (16 MHz)
    \item Tidak cocok untuk aplikasi IoT yang terhubung internet
\end{itemize}

\subsection{Perbandingan Mikrokontroler}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan Mikrokontroler untuk IoT}
\label{tab:mcu-compare}
\begin{tabular}{p{2.5cm} p{3.5cm} p{3.5cm} p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{ESP32} & \textbf{ESP8266} & \textbf{Arduino Uno} \\
\midrule
CPU & Dual-core 240 MHz & Single-core 80 MHz & 8-bit 16 MHz \\
SRAM & 520 KB & 160 KB & 2 KB \\
WiFi & Bawaan & Bawaan & Tidak ada \\
Bluetooth & Ada & Tidak ada & Tidak ada \\
ADC & 12-bit (18 ch) & 10-bit (1 ch) & 10-bit (6 ch) \\
GPIO & 34 pin & 17 pin & 14 pin \\
Harga & Rp 50-80rb & Rp 25-45rb & Rp 25-120rb \\
IoT Ready & Sangat cocok & Cukup & Tidak langsung \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{ESP32} karena:
\begin{enumerate}
    \item WiFi + Bluetooth terintegrasi — tidak perlu modul tambahan.
    \item Dual-core — mampu menjalankan multiple task (baca sensor, kirim data, kontrol pompa) secara simultan.
    \item ADC 12-bit resolusi tinggi — menghasilkan data kelembaban yang lebih presisi.
    \item Banyak GPIO — memungkinkan penambahan sensor/aktuator di masa depan.
    \item OTA update — firmware dapat diperbarui dari jarak jauh tanpa harus melepas perangkat.
\end{enumerate}

\section{Aktuator: Solenoid Valve (Rekomendasi)}

Pemilihan aktuator untuk sistem irigasi tetes sangat memengaruhi kinerja dan keandalan sistem. Karena di lokasi tanam Desa Merayan sudah tersedia \textbf{tandon air} beserta \textbf{alat pengisi air otomatis}, pendekatan paling efisien adalah memanfaatkan tekanan gravitasi dari tandon, bukan menggunakan pompa tambahan.

\subsection{Solenoid Valve 12V NC (\textit{Normally Closed})}

Solenoid valve adalah katup listrik yang membuka atau menutup aliran air berdasarkan sinyal listrik. Tipe NC (\textit{Normally Closed}) berarti katup dalam keadaan tertutup saat tidak diberi tegangan, dan terbuka hanya saat relay ESP32 mengaktifkannya. Ini penting untuk \textbf{pengamanan}: jika ESP32 mati atau kehilangan daya, valve otomatis tertutup (fail-safe).

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item Tegangan: 12V DC
    \item Tipe: Normally Closed (NC)
    \item Tekanan kerja: 0.02 -- 0.8 MPa (cocok untuk gravitasi tandon)
    \item Diameter: 1/2 inch (kran air standar)
    \item Konsumsi daya: ≈500 mA (hanya saat aktif)
    \item Harga: Rp 40.000 -- Rp 60.000
\end{itemize}

\textbf{Kelebihan:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tidak perlu pompa} — memanfaatkan gravitasi dari tandon yang sudah ada
    \item \textbf{Hemat daya} — konsumsi 0 mA saat valve tertutup, hanya ∼500 mA saat aktif (siram 30 detik = 0.004 Ah\footnote{Perhitungan: 500 mA × 30 detik / 3600 = 0,004 Ah per siklus siram. Dengan 12 siklus/hari = 0,05 Ah/hari. Aki 100Ah bisa bertahan 2.000 hari \textbf{hanya untuk valve}.})
    \item \textbf{Fail-safe} — NC valve otomatis tertutup saat mati listrik, tidak ada banjir
    \item \textbf{Sirkuit sederhana} — cukup relay 1 channel, tidak perlu driver motor
    \item \textbf{Perawatan minimal} — tanpa motor, tanpa sikat karbon, tanpa keausan mekanik
    \item \textbf{Pemasangan mudah} — bisa langsung disambung ke pipa/selang tandon yang sudah ada
\end{itemize}

\subsection{Perbandingan: Solenoid Valve vs Pompa DC}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan Solenoid Valve dan Pompa DC untuk sistem irigasi tetes}
\label{tab:actuator-compare}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{Solenoid Valve 12V NC 🔥} & \textbf{Pompa Air DC Mini} \\
\midrule
Biaya & Rp 40.000 -- 60.000 & Rp 25.000 -- 60.000 \\
Prinsip kerja & Membuka/menutup aliran (gravitasi) & Memompa air (tekanan aktif) \\
Daya aktif & \textbf{500 mA} (saat siram saja) & \textbf{200-1000 mA} (selama siram) \\
Daya idle & \textbf{0 mA} ✅ & 0 mA \\
Fail-safe & ✅ Otomatis tertutup saat mati listrik & ❌ Air tetap mengalir jika pompa di ON \\
Kompleksitas & Sederhana (relay) & Sederhana (relay) \\
Cocok tandon? & \textbf{✅ Sangat cocok} & ⚠️ Boros daya \\
Perawatan & Minimal (tidak ada bagian bergerak) & Sikat karbon aus, seal bocor \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{Solenoid Valve 12V NC} karena memanfaatkan tandon air yang sudah tersedia, lebih hemat daya (0 mA saat idle, hanya aktif saat menyiram), fail-safe (otomatis tertutup saat mati listrik), dan tidak memerlukan komponen tambahan yang rumit. Dengan sirkuit yang hanya terdiri dari relay ESP32 dan solenoid valve, sistem menjadi lebih sederhana, lebih andal, dan lebih efisien secara energi dibandingkan menggunakan pompa.

\textbf{Kekurangan:}
\begin{itemize}
    \item Debit terbatas — tidak cocok untuk lahan luas
    \item Kebisingan saat beroperasi
    \item Memerlukan \textit{priming} (pengisian awal) jika posisi pompa di atas sumber air
\end{itemize}

\subsection{Solenoid Valve}

Solenoid valve adalah katup yang dikendalikan secara elektrik untuk membuka/menutup aliran air. Membutuhkan tekanan air dari sumber (PAM/toren).

\textbf{Spesifikasi:}
\begin{itemize}
    \item Tegangan: 12V DC / 220V AC
    \item Tekanan kerja: 0.02 -- 1.0 MPa
    \item Diameter: 1/4'' -- 1''
    \item Harga: Rp 50.000 -- Rp 150.000
\end{itemize}

\textbf{Kelebihan:}
\begin{itemize}
    \item Dapat menangani debit air besar
    \item Cocok untuk sistem irigasi yang sudah memiliki tekanan air
    \item Lebih tahan lama
\end{itemize}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{Solenoid Valve 12V NC} karena memanfaatkan tandon air yang sudah tersedia di lokasi Desa Merayan

\section{Protokol Komunikasi IoT}

\subsection{MQTT (Message Queuing Telemetry Transport)}

MQTT adalah protokol \textit{publish/subscribe} yang ringan dan efisien, dirancang khusus untuk IoT dan \textit{machine-to-machine} (M2M) communication. Protokol ini bekerja di atas TCP/IP dan menggunakan model \textit{broker} untuk mengelola pesan.

\textbf{Karakteristik:}
\begin{itemize}
    \item Model publish/subscribe — fleksibel dan \textit{loosely coupled}
    \item \textit{Header} minimal (2 byte) — efisien untuk bandwidth terbatas
    \item Tiga \textit{Quality of Service} (QoS): 0 (at most once), 1 (at least once), 2 (exactly once)
    \item Mendukung \textit{Last Will and Testament} (LWT) untuk deteksi \textit{disconnect}
    \item Koneksi persisten dengan \textit{keepalive}
    \item SSL/TLS untuk keamanan
\end{itemize}

\textbf{Keunggulan untuk proyek ANDROMEDA:}
\begin{itemize}
    \item \textit{Real-time} — pesan langsung dikirim ke subscriber begitu dipublish
    \item Efisien — \textit{overhead} rendah, cocok untuk ESP32 dengan resource terbatas
    \item \textit{Two-way} — ESP32 bisa publish data sensor dan subscribe perintah kontrol
    \item Skalabel — satu broker bisa melayani banyak perangkat
\end{itemize}

\subsection{HTTP REST API}

HTTP (\textit{Hypertext Transfer Protocol}) adalah protokol standar untuk web. REST API menggunakan metode HTTP (GET, POST, PUT, DELETE) untuk komunikasi data.

\textbf{Perbandingan MQTT vs HTTP untuk IoT:}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan Protokol Komunikasi untuk IoT}
\label{tab:mqtt-http}
\begin{tabular}{p{3cm} p{4.5cm} p{4.5cm} p{3cm}}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{MQTT} & \textbf{HTTP REST} & \textbf{Supabase REST} \\
\midrule
Model & Publish/Subscribe & Request/Response & Request/Response \\
Overhead & 2 byte & 200--800 byte & 200--800 byte \\
Komunikasi & Push & Polling & Polling \\
Konsumsi Daya & Rendah & Tinggi & **Rendah** (Deep Sleep) \\
Server diperlukan & Broker sendiri & VPS + DB & **Tidak perlu** \\
Biaya Server & Rp 50-150rb/bln & Rp 50-150rb/bln & **Rp 0** (Gratis) \\
SDK Android & Pustaka tambahan & Manual HTTP & SDK Resmi (auto sync) \\
ESP32 Library & PubSubClient & HTTPClient & HTTPClient \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{HTTP REST ke Supabase} sebagai backend. Karena ESP32 menggunakan mode \textit{deep sleep} dan hanya terbangun secara periodik, komunikasi \textit{push} real-time (MQTT) tidak diperlukan. ESP32 cukup melakukan HTTP POST untuk mengirim data dan HTTP GET untuk memeriksa perintah yang tertunda. Android menggunakan \textbf{Supabase SDK} untuk sinkronisasi data secara otomatis tanpa perlu \textit{polling} manual. Pendekatan ini menghilangkan biaya server bulanan dan kompleksitas infrastruktur.

\section{Sistem Irigasi Tetes (Drip Irrigation)}

Irigasi tetes adalah metode penyiraman di mana air diberikan secara perlahan-lahan langsung ke zona akar tanaman melalui jaringan katup, pipa, dan \textit{emitter} (dripper). Air menetes setetes demi setetes — bukan disemprotkan atau digenangkan.

\textbf{Keunggulan irigasi tetes:}
\begin{enumerate}
    \item Efisiensi air sangat tinggi (90-95\% vs 50-70\% untuk sprinkler).
    \item Mengurangi pertumbuhan gulma karena air hanya diberikan ke area akar.
    \item Mengurangi penyakit daun karena air tidak mengenai daun.
    \item Cocok untuk lahan miring (tidak ada erosi).
    \item Dapat dikombinasikan dengan fertigasi (pemupukan lewat irigasi).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    % Ember/wadah air
    \draw[thick, fill=cyan!20] (0,0) rectangle (2,2.5);
    \draw[thick, fill=cyan!40] (0.2,0.2) rectangle (1.8,2.3);
    \node at (1,1.2) {Air};

    % Selang
    \draw[thick, blue!50!black] (2,0.3) -- (4,0.3);
    \draw[thick, blue!50!black] (4,0.3) -- (4,-0.3);
    \draw[thick, blue!50!black] (4,-0.3) -- (10,-0.3);

    % Pompa
    \node[circle, draw, fill=gray!20, minimum size=0.8cm] at (3,0.3) {P};

    % Emitter
    \foreach \x in {5,7,9} {
        \draw[thick, blue!70!black] (\x,-0.3) -- (\x,-0.6);
        \draw[fill=green!40, draw=green!50!black] (\x-0.3,-0.6) rectangle (\x+0.3,-1.0);
        \node at (\x,-0.8) {\tiny P};
        % Drops
        \draw[blue,->] (\x,-1.0) -- (\x,-1.4);
        \draw[blue] (\x-0.05,-1.4) -- (\x-0.05,-1.6);
        \draw[blue] (\x+0.05,-1.4) -- (\x+0.05,-1.6);
    }

    % Keterangan
    \node[right] at (3,0.8) {\small Pompa DC};
    \node[below] at (11,-0.3) {\small Drip Irrigation Line};
\end{tikzpicture}
\caption{Skema sederhana sistem irigasi tetes}
\label{fig:drip}
\end{figure}

\section{Perbandingan Metode Penyiraman}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan Metode Penyiraman Tanaman}
\label{tab:watering-methods}
\begin{longtable}{p{3cm} p{3.5cm} p{3.5cm} p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{Manual / Gembor} & \textbf{Sprinkler} & \textbf{Irigasi Tetes IoT} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{Manual / Gembor} & \textbf{Sprinkler} & \textbf{Irigasi Tetes IoT} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot
Efisiensi Air & 40-50\% & 50-70\% & 90-95\% \\
Kontrol Otomatis & Tidak & Terbatas & Ya (threshold) \\
Monitoring & Visual & Tidak & Real-time \\
Kontrol Jarak Jauh & Tidak & Tidak & Ya (Android) \\
Biaya Operasional & Tinggi (tenaga) & Sedang & Rendah \\
Biaya Awal & Rendah & Sedang & Sedang \\
Presisi Penyiraman & Rendah & Sedang & Tinggi \\
Dampak Kesehatan Tanaman & Sedang & Daun basah & Optimal \\
Skalabilitas & Terbatas & Baik & Sangat baik \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{table}


% ============================================================
%  BAB III - METODE PERANCANGAN
% ============================================================
\chapter{METODE PERANCANGAN}

\section{Diagram Blok Sistem}

Diagram blok sistem secara keseluruhan menunjukkan hubungan antara komponen utama dalam sistem ANDROMEDA.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.2cm, auto]

\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=1.2cm, text centered, draw, font=\small];
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw];
\tikzstyle{cloud} = [ellipse, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, text centered, draw, font=\small];

% Baris 1 - Sensor/Aktuator
\node (sensor) [block, fill=orange!20] {Capacitive\\Soil Sensor};
\node (pompa) [block, fill=red!20, right=of sensor] {Pompa DC};
\node (lcd) [block, fill=yellow!20, right=of pompa] {LCD / LED\\Indikator};

% Baris 2 - ESP32
\node (esp32) [block, fill=primaryblue!20, minimum width=5cm, below=1.5cm of sensor, xshift=2.5cm] {ESP32 \\ (Mikrokontroler)};

% Baris 3 - Koneksi
\node (wifi) [cloud, fill=green!20, below=1.2cm of esp32] {WiFi};

% Baris 4 - Backend (Supabase)
\node (supabase) [block, fill=accentgreen!20, minimum width=4cm, below=1.2cm of wifi] {Supabase \\ (Backend-as-a-Service) \\ PostgreSQL + REST API};
\node (android) [block, fill=primaryblue!30, below=1.5cm of supabase] {Aplikasi Android};

% Koneksi
\draw[->, thick] (sensor) -- node[right] {Analog} (esp32);
\draw[->, thick] (esp32) -- node[above] {Relay ON/OFF} (pompa);
\draw[->, thick] (esp32) -- (lcd);
\draw[<->, thick] (esp32) -- (wifi);
\draw[<->, thick] (wifi) -- node[right] {HTTP POST/GET} (supabase);
\draw[<->, thick] (supabase) -- node[right] {SDK auto sync} (android);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagram blok sistem ANDROMEDA}
\label{fig:block-diagram}
\end{figure}

\section{Arsitektur Sistem Lengkap}

Arsitektur sistem ANDROMEDA terdiri dari empat komponen utama yang saling terintegrasi:

\subsection{Perangkat Keras (Hardware Layer)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{ESP32 DevKit} — Pengendali utama, membaca sensor, mengontrol relay, mengirim data via WiFi.
    \item \textbf{Capacitive Soil Sensor v1.2} — Mengukur kelembaban tanah (analog output).
    \item \textbf{Modul XTR116} — Current loop transmitter untuk mengirim sinyal sensor jarak jauh (10--100m) dengan noise immunity tinggi. Output 4--20mA.
    \item \textbf{Resistor Presisi 250$\Omega$ 0,1\%} — Konversi arus 4--20mA menjadi tegangan 1--5V untuk ADC ESP32.
    \item \textbf{Relay 1-Channel 5V} — Mengontrol solenoid valve dari sinyal digital ESP32.
    \item \textbf{Solenoid Valve 12V NC} — Membuka/menutup aliran air dari tandon (gravitasi).
    \item \textbf{Huawei B535-932 4G LTE Router} — Koneksi internet, daya 12V DC langsung dari aki.
    \item \textbf{Power Supply 12V} — Memberi daya ke ESP32, relay, XTR116, dan router LTE.
    \item \textbf{Kabel Belden 3107A} — 2-pair twisted shielded untuk sinyal 4--20mA dan power 12V ke sensor.
    \item \textbf{Selang Drip Irrigation} — Mendistribusikan air ke tanaman.
    \item \textbf{LED Indikator} — Status sistem (ON/OFF/Error).
\end{itemize}

\subsection{Jaringan dan Komunikasi}

\begin{itemize}
    \item \textbf{WiFi 2.4 GHz} — Koneksi internet dari ESP32 ke Mifi.
    \item \textbf{Mifi (Modem WiFi Portable)} — Menyediakan hotspot WiFi dari kartu SIM dengan paket data.
    \item \textbf{HTTP REST (Supabase API)} — ESP32 mengirim data sensor (POST) dan memeriksa perintah pending (GET).
    \item \textbf{Supabase Android SDK} — Android otomatis sinkron data dari Supabase tanpa perlu \textit{polling} manual.
\end{itemize}

\subsection{Backend — Supabase (Cloud, Gratis)}

Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{Supabase} sebagai \textit{Backend-as-a-Service} yang menangani:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PostgreSQL Database} — Menyimpan log sensor, konfigurasi, riwayat perintah.
    \item \textbf{REST API} — Auto-generated dari tabel database, langsung bisa dipakai ESP32.
    \item \textbf{Autentikasi} — Login pengguna Android.
    \item \textbf{Realtime Subscription} — Android mendapat update data secara otomatis.
    \item \textbf{Edge Functions (opsional)} — Logika backend tambahan.
\end{itemize}

Supabase memiliki \textbf{tingkat gratis (Free Tier)} yang sangat cukup untuk proyek ANDROMEDA: 500 MB database, 2 GB bandwidth, dan \textbf{Rp 0 per bulan}. Tidak perlu menyewa VPS, tidak perlu setup server, dan tidak perlu maintenance infrastruktur.

\section{Perbandingan Perangkat Koneksi Internet untuk IoT}

Pemilihan perangkat koneksi internet merupakan faktor krusial dalam sistem IoT yang beroperasi di lokasi terpencil tanpa akses WiFi rumahan. Terdapat empat opsi utama yang dipertimbangkan untuk proyek ANDROMEDA:

\subsection{Opsi 1: WiFi Rumahan (ISP)}

Menggunakan layanan \textit{Internet Service Provider} (ISP) seperti IndiHome, First Media, atau MyRepublic yang dipasang di lokasi tanam.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Biaya awal}: Rp 250.000 -- 500.000 (instalasi)
    \item \textbf{Biaya bulanan}: \textbf{Rp 150.000 -- 300.000} ❌
    \item \textbf{Daya}: 220V AC (perlu inverter jika dari aki)
    \item \textbf{Kelebihan}: Koneksi stabil, bandwidth besar
    \item \textbf{Kekurangan}: Biaya bulanan sangat tinggi, instalasi permanen, tidak cocok untuk lokasi sawah/ladang
\end{itemize}

\subsection{Opsi 2: Pocket Mifi (Huawei E5577Cs-321)}

Modem WiFi portable dengan baterai built-in, menggunakan kartu SIM.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Biaya awal}: Rp 250.000 -- 350.000
    \item \textbf{Biaya bulanan}: \textbf{Rp 15.000 -- 30.000} ✅
    \item \textbf{Daya}: 5V USB (baterai built-in 1500 mAh)
    \item \textbf{Kelebihan}: Murah, portabel
    \item \textbf{Kekurangan}: \textbf{Baterai cepat ngembung} jika dicharge 24/7 nonstop, tidak bisa pasang antena eksternal, WiFi jangkauan terbatas, tidak cocok untuk pemakaian permanen
\end{itemize}

\subsection{Opsi 3: USB Modem (Huawei E3372h)}

Modem 4G USB yang colok ke port USB, bisa dipasang antena eksternal.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Biaya awal}: Rp 200.000 -- 300.000
    \item \textbf{Biaya bulanan}: \textbf{Rp 15.000 -- 30.000} ✅
    \item \textbf{Daya}: 5V USB (0.5A)
    \item \textbf{Kelebihan}: Murah, bisa antena eksternal, konsumsi daya rendah
    \item \textbf{Kekurangan}: \textbf{Butuh router tambahan} untuk jadi WiFi hotspot, konfigurasi lebih kompleks
\end{itemize}

\subsection{Opsi 4: 4G LTE Router (Huawei B535-932) — 🔥 REKOMENDASI}

Router 4G lengkap dengan WiFi, port LAN, dan dukungan antena eksternal.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Biaya awal}: Rp 400.000 -- 500.000
    \item \textbf{Biaya bulanan}: \textbf{Rp 15.000 -- 30.000} ✅
    \item \textbf{Daya}: \textbf{12V DC langsung} (cocok dengan aki 12V)
    \item \textbf{Kelebihan}: \textbf{Colok langsung ke aki} (tanpa inverter/adaptor), dual-band WiFi 2.4+5 GHz, bisa pasang antena outdoor, stabil 24/7, tanpa baterai (tidak ngembung)
    \item \textbf{Kekurangan}: Harga awal lebih tinggi, ukuran lebih besar
\end{itemize}

\subsection{Tabel Perbandingan Lengkap}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan perangkat koneksi internet untuk sistem IoT}
\label{tab:internet-compare}
\begin{tabularx}{\textwidth}{X c c c c}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{WiFi ISP} & \textbf{Mifi Pocket} & \textbf{USB Modem} & \textbf{LTE Router} \\
 & \textbf{Rumahan} & \textbf{(E5577)} & \textbf{(E3372)} & \textbf{(B535)} \\
\midrule
Harga Awal & Rp 250-500rb & Rp 250-350rb & Rp 200-300rb & \textbf{Rp 400-500rb} \\
Biaya Bulanan & \textbf{Rp 150-300rb} ❌ & Rp 15-30rb ✅ & Rp 15-30rb ✅ & \textbf{Rp 15-30rb} ✅ \\
Daya & 220V AC & 5V USB & 5V USB & \textbf{12V DC langsung} 🔥 \\
Cocok Aki 12V? & ❌ (butuh inverter) & ⚠️ (butuh stepdown) & ⚠️ (butuh stepdown) & \textbf{✅ Langsung colok} \\
Antena Outdoor? & Tidak & Tidak & ✅ Bisa & \textbf{✅ Bisa} \\
Pemakaian 24/7? & ✅ Stabil & ❌ Baterai ngembung & ✅ Stabil & \textbf{✅ Stabil} \\
Koneksi WiFi & ✅ Built-in & ✅ Built-in & ❌ Butuh router & \textbf{✅ Built-in} \\
Maturity & Sangat cocok & Kurang cocok & Cukup & \textbf{Sangat cocok} 🔥 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Keputusan: Huawei B535-932}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
\tikzstyle{item} = [rectangle, rounded corners, minimum width=10cm, minimum height=0.7cm, text centered, font=\small];
\tikzstyle{yes} = [fill=green!20, draw=green!50!black];
\tikzstyle{no} = [fill=red!20, draw=red!50!black];

\node (judul) [rectangle, rounded corners, fill=primaryblue!20, draw=primaryblue, minimum width=10cm, minimum height=1cm, font=\bfseries] {\large Mengapa Huawei B535-932?};

\node (aki) [yes, below=0.3cm of judul] {✅ Colok langsung ke aki 12V — tanpa inverter, tanpa adaptor};
\node (solar) [yes, below=0.1cm of aki] {✅ Daya 12W saja — aki 100Ah + panel 300Wp lebih dari cukup};
\node (outdoor) [yes, below=0.1cm of solar] {✅ Bisa pasang antena outdoor — sinyal kuat di lokasi terpencil};
\node (stabil) [yes, below=0.1cm of outdoor] {✅ Stabil 24/7 nonstop — tanpa baterai, tanpa khawatir ngembung};
\node (wifi) [yes, below=0.1cm of stabil] {✅ Dual-band WiFi — jangkauan luas sampai ke area tanam};
\node (murah) [yes, below=0.1cm of wifi] {✅ Cukup paket data Rp 15.000/bulan — irit dibanding WiFi ISP 150rb};
\node (sekali) [yes, below=0.1cm of murah] {✅ Investasi sekali Rp 400-500rb — lifetime};
\end{tikzpicture}
\caption{Alasan pemilihan Huawei B535-932 sebagai perangkat koneksi internet}
\label{fig:b535-reason}
\end{figure}

\textbf{Keputusan:} Proyek ANDROMEDA menggunakan \textbf{Huawei B535-932 4G LTE Router} karena:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Daya 12V DC} — langsung colok ke aki 100Ah tanpa perlu inverter atau adaptor tambahan, menghemat daya dan mengurangi titik kegagalan.
    \item \textbf{Biaya bulanan rendah} — cukup paket data Rp 15.000--30.000/bulan, jauh lebih hemat dibanding WiFi rumahan (Rp 150.000--300.000/bulan).
    \item \textbf{Stabil 24/7} — tanpa baterai built-in yang bisa ngembung, cocok untuk pemakaian nonstop di lokasi tanam.
    \item \textbf{Antena eksternal} — bisa dipasang antena outdoor untuk memperkuat sinyal 4G di lokasi terpencil.
    \item \textbf{WiFi dual-band} — memberikan jangkauan WiFi yang luas untuk ESP32 dan perangkat lain di area tanam.
\end{enumerate}

Dengan aki 100Ah dan solar panel 300Wp yang tersedia, konsumsi daya B535 (12W) sangat kecil — aki dapat bertahan sekitar 100 jam tanpa sinar matahari, dan panel 300Wp akan mengisi ulang aki dalam waktu 3-4 jam. Sistem kelistrikan lebih dari cukup untuk menjalankan router 24/7 beserta ESP32 dan pompa.

\subsection{Aplikasi Android}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dashboard} — Menampilkan kelembaban terkini, status pompa.
    \item \textbf{Kontrol Manual} — Tombol ON/OFF pompa.
    \item \textbf{Mode Otomatis} — Sistem menyiram berdasarkan threshold.
    \item \textbf{Pengaturan Threshold} — Atur batas kering dan basah.
    \item \textbf{Log Historis} — Grafik kelembaban harian/mingguan.
    \item \textbf{Notifikasi} — Alert saat kelembaban kritis.
\end{itemize}

\par
Berikut adalah arsitektur sistem secara detail:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.0cm, text centered, draw, font=\small},
    server/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=4cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=blue!10},
    iot/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=green!10}
]

% Box besar - Hardware
\node (hardware) [box, fill=green!15, minimum width=6cm, minimum height=3.5cm, label={[font=\bfseries]above:{\large HARDWARE}}] {};
\node (esp) [iot, below=0.2cm of hardware.north] {ESP32 DevKit};
\node (sensor) [iot, below=0.1cm of esp] {Capacitive Soil Sensor};
\node (relay) [iot, below=0.1cm of sensor] {Relay 1ch};
\node (pump) [iot, below=0.1cm of relay] {Pompa DC + Drip};

% Box besar - Supabase Cloud
\node (supabase) [box, fill=blue!10, minimum width=5.5cm, minimum height=3.0cm, right=2cm of hardware, label={[font=\bfseries]above:{\\large SUPABASE (CLOUD, GRATIS)}}] {};
\node (db) [server, below=0.2cm of supabase.north] {PostgreSQL Database};
\node (api) [server, below=0.1cm of db] {Auto-generated REST API};
\node (auth) [server, below=0.1cm of api] {Authentication};
\node (rt) [server, below=0.1cm of auth] {Realtime Subscription};

% Android
\node (android) [box, fill=orange!15, minimum width=4.5cm, minimum height=1.2cm, below=2cm of supabase, label={[font=\\bfseries]above:{\\large ANDROID APP}}] {};
\node at (android) {Monitor \\& Control \\ (Supabase SDK)};

% Koneksi
\draw[<->, thick, primaryblue] (esp.east) -- node[above] {HTTP POST/GET} (api.west);
\draw[<->, thick, primaryblue] (api.east) -- ++(1,0) -- ++(0,-3.0) -- node[above] {SDK auto sync} (android.east);
\draw[<->, thick] (db.south) -- (api.north);
\draw[<->, thick] (api.south) -- (rt.north);
\draw[<->, thick] (auth.south) -- (rt.north);

% Internet cloud
\node[cloud, draw, fill=gray!10, minimum width=1.2cm, minimum height=0.8cm] at ($(hardware.east)!0.5!(supabase.west)$) {\\small Internet};
\draw[dashed] ($(hardware.east)+(0,-0.2)$) -- ($(hardware.east)+(0,1.0)$);
\draw[dashed] ($(supabase.west)+(-0,2.5)$) -- ($(supabase.west)+(-0,0.5)$);

\end{tikzpicture}
\caption{Arsitektur sistem ANDROMEDA secara keseluruhan}
\label{fig:full-arch}
\end{figure}

\section{Flowchart Sistem}

\subsection{Alur Sistem Utama}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.2cm,
    startstop/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=red!20},
    io/.style={trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=2cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=blue!20},
    process/.style={rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=orange!20},
    decision/.style={diamond, minimum width=2.5cm, minimum height=1.5cm, text centered, draw, fill=green!20},
    arrow/.style={thick, ->, >=stealth}
]

\node (start) [startstop] {START};
\node (init) [process, below=of start] {Inisialisasi ESP32\\Koneksi WiFi};
\node (check) [decision, below=of init, yshift=-0.3cm] {Terhubung?};
\node (read) [process, below=of check, yshift=-0.5cm] {Baca Sensor\\Kelembaban};
\node (send) [process, below=of read] {HTTP POST Data\\Ke Supabase\\ (REST API)};
\node (mode) [decision, below=of send, yshift=-0.3cm] {Mode\\Otomatis?};
\node (manual) [process, right=of mode, xshift=2cm] {HTTP GET\\Pending Commands\\Dari Supabase};
\node (dry) [decision, below=of mode, yshift=-0.5cm] {Kelembaban\\< Threshold?};
\node (pump_on) [process, below=of dry, yshift=-0.3cm, fill=red!20] {Relay ON\\Pompa Aktif};
\node (pump_off) [process, below=of pump_on, fill=green!20] {Relay OFF\\Pompa Mati};
\node (wait) [process, right=of pump_on, xshift=2.5cm] {Delay\\10 Detik};

% Arrows
\draw[arrow] (start) -- (init);
\draw[arrow] (init) -- (check);
\draw[arrow] (check) -- node[right] {Ya} (read);
\draw[arrow] (check.west) -- node[above] {Tidak} ++(-2,0) |- (init);
\draw[arrow] (read) -- (send);
\draw[arrow] (send) -- (mode);
\draw[arrow] (mode) -- node[right] {Ya} (dry);
\draw[arrow] (mode.east) -- node[above] {Tidak} (manual);
\draw[arrow] (dry) -- node[right] {Ya (Kering)} (pump_on);
\draw[arrow] (dry.east) -- node[above] {Tidak (Basah)} (pump_off);
\draw[arrow] (pump_on) -- (wait);
\draw[arrow] (wait) -- ++(-2.5,0) |- (read);
\draw[arrow] (pump_off) -- ++(-2.5,0) |- (read);
\draw[arrow] (manual.south) -- ++(0,-0.5) -- ++(-2,0) |- (read);

\end{tikzpicture}
\caption{Flowchart sistem ANDROMEDA}
\label{fig:flowchart}
\end{figure}

\subsection{Alur Aplikasi Android}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.2cm,
    startstop/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=red!20},
    process/.style={rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, fill=orange!20},
    decision/.style={diamond, minimum width=2.2cm, minimum height=1.5cm, text centered, draw, fill=green!20},
    arrow/.style={thick, ->, >=stealth}
]

\node (start) [startstop] {Buka Aplikasi};
\node (login) [process] {Login / Register};
\node (dash) [process, below=of login] {Dashboard Utama};
\node (mqtt) [process, below=of dash] {Konek MQTT\\ke Broker};
\node (disp) [process, below=of mqtt] {Tampilkan\\Kelembaban + Status};
\node (mode_sel) [decision, below=of disp, yshift=-0.3cm] {Mode\\Otomatis/Manual?};
\node (btn_man) [process, right=of mode_sel, xshift=2.5cm] {Tombol\\Siram/Mati};
\node (auto_sel) [process, below=of mode_sel] {Set Threshold\\Kering \& Basah};
\node (hist) [process, below=of auto_sel] {Log Historis\\Harian/Mingguan};
\node (notif) [process, left=of mode_sel, xshift=-2.5cm] {Notifikasi\\Jika Kritis};

\draw[arrow] (start) -- (login);
\draw[arrow] (login) -- (dash);
\draw[arrow] (dash) -- (mqtt);
\draw[arrow] (mqtt) -- (disp);
\draw[arrow] (disp) -- (mode_sel);
\draw[arrow] (mode_sel.east) -- node[above] {Manual} (btn_man);
\draw[arrow] (mode_sel) -- node[right] {Otomatis} (auto_sel);
\draw[arrow] (auto_sel) -- (hist);
\draw[arrow] (mode_sel.west) -- node[above] {Kritis} (notif);
\draw[arrow] (notif.south) -- ++(0,-0.5) -- ++(3,0) |- (hist);
\draw[arrow] (btn_man.south) -- ++(0,-0.5) -- ++(-3,0) |- (hist);

\end{tikzpicture}
\caption{Flowchart aplikasi Android ANDROMEDA}
\label{fig:android-flow}
\end{figure}

\section{Spesifikasi Hardware Lengkap}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Daftar komponen hardware sistem ANDROMEDA}
\label{tab:hardware}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c X c c}
\toprule
\textbf{No} & \textbf{Komponen} & \textbf{Qty} & \textbf{Harga} \\
\midrule
1 & ESP32 DevKit (WiFi + Bluetooth) & 1 & Rp 65.000 \\
2 & Capacitive Soil Sensor v1.2 & 1--5 & Rp 35.000/pc \\
3 & Relay Module 1 Channel 5V & 1 & Rp 12.000 \\
4 & Solenoid Valve 12V NC & 1 & Rp 50.000 \\
5 & Power Supply 5V/2A (USB) & 1 & Rp 18.000 \\
6 & Power Supply 12V/2A (utk pompa) & 1 & Rp 25.000 \\
7 & Selang Drip Irrigation 10m & 1 & Rp 30.000 \\
8 & Dripper / Emitter (10 pcs) & 1 pack & Rp 15.000 \\
9 & Kabel Jumper (M-M, M-F, F-F) & 1 set & Rp 15.000 \\
10 & Project Box (kotak panel) & 1 & Rp 20.000 \\
11 & LED Indikator + Resistor & 3 & Rp 5.000 \\
12 & PCB Prototype / Breadboard & 1 & Rp 10.000 \\
13 & Konektor dan terminal & 1 set & Rp 10.000 \\
\midrule
\multicolumn{3}{r}{\textbf{Total Hardware (1 titik)}} & \textbf{Rp 270.000} \\
\multicolumn{3}{r}{} & \\
\multicolumn{3}{r}{\textbf{+ Mifi Device (sekali beli)}} & \textbf{Rp 200.000} \\
\multicolumn{3}{r}{\textbf{Total Awal}} & \textbf{Rp 470.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Spesifikasi Software}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Software yang digunakan dalam pengembangan sistem ANDROMEDA}
\label{tab:software}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c X X}
\toprule
\textbf{No} & \textbf{Software / Platform} & \textbf{Fungsi} \\
\midrule
1 & Arduino IDE / PlatformIO & Programming ESP32 (C/C++) \\
2 & \textbf{Supabase (Backend-as-a-Service)} & Database, REST API, Auth — \textbf{gratis} \\
3 & Android Studio (Kotlin/Java) & Pengembangan aplikasi Android \\
4 & Supabase Android SDK & Sinkronisasi data real-time di Android \\
5 & HTTPClient Library (ESP32) & HTTP POST/GET ke Supabase REST API \\
6 & ArduinoJson & Parsing JSON dari Supabase \\
7 & MPAndroidChart & Grafik data historis di Android \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Rancangan Rangkaian}

\subsection{Skematik ESP32 ke Sensor dan Relay}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    component/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=0.8cm, text centered, draw, font=\small},
    pin/.style={circle, minimum width=0.4cm, draw, font=\tiny}
]

% ESP32
\node (esp) [component, fill=primaryblue!10, minimum width=4cm, minimum height=4.5cm] {};
\node[above] at (esp.north) {\textbf{ESP32 DevKit}};

% Pin ESP32
\node (3v3) [pin, fill=red!20] at ($(esp.north west)+(0.8,-0.5)$) {3.3V};
\node (gnd1) [pin, fill=black!20] at ($(esp.north west)+(2.2,-0.5)$) {GND};
\node (gpio34) [pin, fill=green!20] at ($(esp.north west)+(3.6,-0.5)$) {GPIO34};
\node (gpio26) [pin, fill=yellow!20] at ($(esp.north west)+(0.8,-1.2)$) {GPIO26};
\node (gpio27) [pin, fill=yellow!20] at ($(esp.north west)+(2.2,-1.2)$) {GPIO27};
\node (gnd2) [pin, fill=black!20] at ($(esp.north west)+(3.6,-1.2)$) {GND};
\node (vin) [pin, fill=red!20] at ($(esp.north west)+(0.8,-2.0)$) {VIN};
\node (gnd3) [pin, fill=black!20] at ($(esp.north west)+(2.2,-2.0)$) {GND};

% Sensor
\node (sensor) [component, fill=orange!10, minimum width=2cm, minimum height=1.5cm, right=2.5cm of esp] {Sensor\\Kelembaban};
\node[above] at (sensor.north) {\textbf{Capacitive Sensor}};
\node (svcc) [pin, fill=red!20] at ($(sensor.north west)+(0.3,-0.3)$) {VCC};
\node (sgnd) [pin, fill=black!20] at ($(sensor.north west)+(0.3,-0.8)$) {GND};
\node (sout) [pin, fill=green!20] at ($(sensor.north west)+(0.3,-1.3)$) {AOUT};

% Relay
\node (relay) [component, fill=gray!10, minimum width=2cm, minimum height=1.5cm, below=1cm of sensor] {Relay\\Module};
\node[above] at (relay.north) {\textbf{Relay 1ch 5V}};
\node (rvcc) [pin, fill=red!20] at ($(relay.north west)+(0.3,-0.3)$) {VCC};
\node (rgnd) [pin, fill=black!20] at ($(relay.north west)+(0.3,-0.8)$) {GND};
\node (rin) [pin, fill=yellow!20] at ($(relay.north west)+(0.3,-1.3)$) {IN};

% Pompa
\node (pomp) [component, fill=cyan!10, minimum width=1.5cm, minimum height=0.8cm, right=1.5cm of relay] {Pompa\\DC};
\node at ($(relay.east)!0.5!(pomp.west)$) {\small COM \& NO};

% Power Supply
\node (ps) [component, fill=red!10, minimum width=2cm, minimum height=0.8cm, below=1.5cm of relay] {PS 5V/2A};

% Koneksi
\draw[red, thick] (svcc) -- ++(0.5,0) |- (3v3);
\draw[black, thick] (sgnd) -- ++(0.5,0) |- (gnd1);
\draw[green!50!black, thick] (sout) -- ++(0.5,0) |- (gpio34);
\draw[red!50!black, thick] (rvcc) -- ++(0.5,0) |- (3v3);
\draw[black, thick] (rgnd) -- ++(0.5,0) |- (gnd1);
\draw[yellow!50!black, thick] (rin) -- ++(0.5,0) |- (gpio26);

\end{tikzpicture}
\caption{Skematik koneksi ESP32 ke sensor dan relay}
\label{fig:schematic}
\end{figure}

\subsection{Tabel Koneksi Pin}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Koneksi pin ESP32 ke komponen}
\label{tab:pinout}
\begin{tabular}{c c c}
\toprule
\textbf{Pin ESP32} & \textbf{Komponen} & \textbf{Keterangan} \\
\midrule
3.3V & Capacitive Sensor VCC & Catu daya sensor (via XTR116 loop) \\
3.3V & Relay VCC & Catu daya relay \\
3.3V & XTR116 \& Resistor 250$\Omega$ & Catu daya current loop RX \\
GND & Semua komponen GND & Ground bersama \\
GPIO34 (ADC) & Resistor 250$\Omega$ (output 1--5V) & Membaca sinyal 4--20mA dari sensor \\
GPIO26 & Relay IN & Kontrol solenoid valve (HIGH = ON) \\
GPIO27 & LED Indikator & Status sistem \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ============================================================
%  SECTION - INSTALASI SENSOR JARAK JAUH
% ============================================================
\newpage
\section{Instalasi Sensor Jarak Jauh}

\subsection{Permasalahan Jarak Sensor}

Berdasarkan kondisi lapangan di PDB Desa Merayan, sensor kelembaban tanah ditempatkan di lahan yang berjarak sekitar \textbf{10--100 meter} dari panel kontrol yang berisi ESP32 dan sistem kelistrikan. Pada jarak tersebut, transmisi sinyal analog dari capacitive soil sensor (0--3,3V) melalui kabel panjang menghadapi beberapa masalah serius:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Voltage drop} --- Resistansi kabel panjang ($R_{kabel} \approx 0.1~\Omega/\text{m}$ untuk AWG24) menyebabkan tegangan yang sampai ke ADC ESP32 lebih rendah dari output sensor yang sebenarnya. Pada jarak 50m dengan kabel AWG24, tegangan turun hingga 0,3V --- cukup untuk menyebabkan error ADC lebih dari 10\%.
    \item \textbf{Noise elektromagnetik} --- Kabel panjang berfungsi sebagai antena yang menangkap interferensi dari perangkat lain di sekitar: solenoid valve 12V (inductive kickback saat switching), router LTE, dan kabel power.
    \item \textbf{Impedance mismatch} --- Sinyal analog dengan \textit{rise time} cepat dapat mengalami refleksi pada ujung kabel yang tidak terminated, menyebabkan \textit{ringing} dan osilasi.
\end{enumerate}

Oleh karena itu, sistem ANDROMEDA membutuhkan solusi transmisi sinyal yang andal untuk skala produksi --- bukan sekadar purwarupa laboratorium. Berikut adalah tiga opsi yang dipertimbangkan.


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Opsi 1: 4--20mA Current Loop (Rekomendasi Utama)}
% ----------------------------------------------------------------------

\subsubsection*{Prinsip Kerja}

\textit{Current loop} 4--20mA adalah standar industri untuk transmisi sinyal sensor jarak jauh. Tegangan dari capacitive soil sensor (0--3,3V) dikonversi menjadi arus searah 4--20mA menggunakan IC \textbf{XTR116} (\textit{Current Loop Transmitter}). Di sisi penerima (ESP32), arus dilewatkan melalui resistor presisi 250~$\Omega$ sehingga menghasilkan tegangan 1--5V yang dapat dibaca oleh ADC ESP32.

\begin{equation}
I_{out} = 4~\text{mA} + \left(\frac{V_{sensor}}{3,3~\text{V}} \times 16~\text{mA}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
V_{ADC} = I_{out} \times 250~\Omega \qquad \Rightarrow \qquad  1~\text{V} ~\text{(4mA)} ~~\text{s/d}~~ 5~\text{V} ~\text{(20mA)}
\end{equation}

\begin{equation}
ADC_{raw} = \frac{V_{ADC}}{3,3~\text{V}} \times 4095
\end{equation}

\textbf{Contoh:} Sensor membaca 50\% kelembaban:
\begin{itemize}
    \item $V_{sensor} = 3,3~\text{V} \times 50\% = 1{,}65~\text{V}$
    \item $I_{out} = 4~\text{mA} + (0{,}5 \times 16~\text{mA}) = 12~\text{mA}$
    \item $V_{ADC} = 12~\text{mA} \times 250~\Omega = 3{,}0~\text{V}$
    \item $ADC_{raw} = 3{,}0 / 3{,}3 \times 4095 \approx 3722$
\end{itemize}

\subsubsection*{Keunggulan}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Noise immunity sangat tinggi} --- Sinyal arus tidak terpengaruh induksi elektromagnetik dari kabel lain. Voltage drop pada kabel panjang juga tidak memengaruhi akurasi karena informasi dibawa oleh besar arus, bukan tegangan.
    \item \textbf{Jangkauan hingga 1 km} --- Lebih dari cukup untuk kebutuhan 10--100m.
    \item \textbf{Hanya 2 kabel} --- Satu \textit{twisted pair} sudah cukup untuk transmisi sinyal.
    \item \textbf{Standar industri global} --- Digunakan di pabrik dan otomasi di seluruh dunia. Komponen (XTR116) mudah didapat di toko elektronik atau \textit{online}.
    \item \textbf{Sederhana} --- Tidak perlu protokol komunikasi, mikrokontroler tambahan, atau firmware kompleks.
    \item \textbf{Linearitas tinggi} --- Akurasi $< \pm 0{,}05\%$ dengan XTR116.
\end{itemize}

\subsubsection*{Komponen yang Dibutuhkan per Titik Sensor}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Komponen 4--20mA Current Loop}
\label{tab:4-20ma-components}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c}
\toprule
\textbf{Komponen} & \textbf{Fungsi} & \textbf{Harga} \\
\midrule
IC XTR116 / XTR115 & Current loop transmitter & Rp 25.000 -- 35.000 \\
Modul XTR116 siap pakai & PCB + komponen pendukung & Rp 40.000 -- 50.000 \\
Resistor 250~$\Omega$ 0,1\% & Konversi arus $\to$ tegangan & Rp 2.000 \\
Kapasitor 100nF + 10$\mu$F & Filter \textit{decoupling} & Rp 1.000 \\
Kabel Belden 3107A & 2-pair twisted + foil shield & Rp 10.000 -- 12.000/m \\
\midrule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Total tambahan (tanpa kabel)}} & \textbf{Rp 44.000 -- 54.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection*{Skema Wiring 4--20mA}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    comp/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1.2cm, text centered, draw, font=\small},
    wire/.style={thick},
    label/.style={font=\small\itshape}
]

% Sisi Sensor
\node (sensor) [comp, fill=orange!20] {Capacitive Soil \\ Sensor};
\node (xtr) [comp, fill=blue!10, right=0.5cm of sensor] {XTR116 \\ (TX)};

% Sisi ESP32
\node (res) [comp, fill=gray!10, right=4.5cm of xtr] {250~$\Omega$ \\ 0,1\%};
\node (esp) [comp, fill=primaryblue!20, right=0.5cm of res] {ESP32 \\ GPIO34 (ADC)};

% Power
\node (ps12) [comp, fill=red!10, below=1.2cm of xtr] {Power 12V \\ (dari aki)};

% Kabel
\draw[->, thick, blue!50!black] (sensor.east) -- node[above] {0--3,3V} (xtr.west);
\draw[->, thick, red!50!black] (ps12.north) -- (xtr.south);
\draw[thick, green!50!black] (xtr.east) -- node[above] {\textbf{4--20mA}} ++(1.5,0) node[circle,fill,inner sep=2pt]{} -- ++(1.5,0) -- (res.west);
\draw[->, thick] (res.east) -- node[above] {1--5V} (esp.west);

% Anotasi
\node[below=0.3cm of ps12, font=\small] {12V dari aki / adaptor};

% Kabel panjang annotation
\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=6pt, mirror}]
    ([yshift=-0.3cm]xtr.east) -- node[below, font=\small] {\textbf{10--100m} (twisted pair shielded)} ([yshift=-0.3cm]res.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Skema wiring 4--20mA current loop untuk sensor jarak jauh}
\label{fig:4-20ma-wiring}
\end{figure}


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Opsi 2: RS485 Digital}
% ----------------------------------------------------------------------

\subsubsection*{Prinsip Kerja}

RS485 adalah standar komunikasi serial diferensial (\textit{differential signaling}) yang mampu mentransmisikan data digital hingga jarak 1,2 km. Dengan menambahkan modul \textbf{MAX485} di kedua sisi (sisi sensor dan sisi ESP32 utama) serta \textbf{ADS1115} (ADC 16-bit, I2C) di sisi sensor, data kelembaban dikirim secara digital --- bukan analog --- sehingga sama sekali tidak terpengaruh oleh jarak kabel maupun noise.

Keunggulan utama RS485 adalah kemampuannya untuk menghubungkan hingga \textbf{32 perangkat} dalam satu bus kabel yang sama (\textit{daisy-chain}). Hal ini sangat berguna jika ke depannya sistem diperluas dengan sensor suhu, pH tanah, atau titik kelembaban tambahan.

\subsubsection*{Komponen yang Dibutuhkan per Titik Sensor}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Komponen RS485 per Titik Sensor}
\label{tab:rs485-components}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c}
\toprule
\textbf{Komponen} & \textbf{Fungsi} & \textbf{Harga} \\
\midrule
MAX485 module ($\times$2) & RS485 transceiver (dua sisi) & Rp 15.000 -- 25.000/pcs \\
ADS1115 16-bit ADC & Membaca sensor analog, output I2C & Rp 15.000 -- 20.000 \\
ESP32-C3 SuperMini (opsional) & Mikrokontroler node sensor & Rp 30.000 \\
Kabel Belden 3107A & 2-pair twisted shielded & Rp 10.000 -- 12.000/m \\
\midrule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Total tambahan (tanpa kabel)}} & \textbf{Rp 75.000 -- 110.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection*{Skema Wiring RS485}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    comp/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm, text centered, draw, font=\small}
]

% Sisi Sensor Node
\node (sensor) [comp, fill=orange!20] {Soil \\ Sensor};
\node (ads) [comp, fill=yellow!20, right=0.3cm of sensor] {ADS1115 \\ ADC 16-bit};
\node (max-s) [comp, fill=blue!10, right=0.3cm of ads] {MAX485};
\node (mcus) [comp, fill=green!10, below=0.3cm of ads] {ESP32-C3};

% Sisi ESP32 Utama
\node (max-m) [comp, fill=blue!10, right=5.5cm of max-s] {MAX485};
\node (esp) [comp, fill=primaryblue!20, right=0.3cm of max-m] {ESP32 \\ UART2};

% Power
\node (ps) [comp, fill=red!10, below=1.5cm of max-m] {Power 12V};

% Koneksi
\draw[->, thick] (sensor.east) -- (ads.west);
\draw[<->, thick] (ads.east) -- node[above] {I2C} (mcus.north);
\draw[<->, thick] (mcus.east) -- (max-s.west);
\draw[thick, green!50!black] (max-s.east) -- node[above] {\textbf{RS485 Bus}} ++(2.5,0) -- (max-m.west);
\draw[<->, thick] (max-m.east) -- (esp.west);
\draw[->, thick] (ps.north) -- (max-m.south);

% Annotation
\node[below=0.2cm of mcus, font=\small] {\textit{Node Sensor}};
\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=6pt, mirror}]
    ([yshift=-0.3cm]max-s.east) -- node[below, font=\small] {\textbf{100m+}} ([yshift=-0.3cm]max-m.west);

% Daisy chain dots
\node at ([yshift=0.3cm]max-s.east) {\vdots};
\node[font=\small, above=0.1cm of max-m] {\textit{Gateway}};

\end{tikzpicture}
\caption{Skema wiring RS485 untuk sensor jarak jauh}
\label{fig:rs485-wiring}
\end{figure}


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Opsi 3: LoRa Wireless (Tanpa Kabel)}
% ----------------------------------------------------------------------

\subsubsection*{Prinsip Kerja}

LoRa (\textit{Long Range}) adalah teknologi radio jarak jauh yang mampu mentransmisikan data hingga 3 km dalam kondisi \textit{Line of Sight} (LOS). Dengan menempatkan modul \textbf{SX1278} di kedua sisi --- satu di \textit{node sensor} (ESP32-C3 + Soil Sensor) dan satu di \textit{gateway} (ESP32 utama) --- maka kebutuhan kabel fisik dapat dihilangkan sama sekali.

Opsi ini cocok untuk lokasi yang sulit dijangkau kabel (misalnya melintasi jalan atau parit), namun membutuhkan daya mandiri di sisi sensor (baterai + solar panel).

\subsubsection*{Komponen yang Dibutuhkan per Titik Sensor}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Komponen LoRa Wireless}
\label{tab:lora-components}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c}
\toprule
\textbf{Komponen} & \textbf{Fungsi} & \textbf{Harga} \\
\midrule
SX1278 LoRa module ($\times$2) & Transceiver radio jarak jauh & Rp 40.000 -- 60.000/pcs \\
ESP32-C3 SuperMini ($\times$2) & Kontroler node + gateway & Rp 30.000/pcs \\
Antena 433/868/915MHz ($\times$2) & Antena eksternal optimal & Rp 15.000/pcs \\
Solar panel 10Wp + BMS + kabel & Daya mandiri node sensor & Rp 80.000 -- 120.000 \\
\midrule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Total tambahan (satu titik)}} & \textbf{Rp 250.000 -- 330.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Perbandingan Lengkap}
% ----------------------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perbandingan seluruh opsi transmisi sinyal sensor jarak jauh}
\label{tab:cable-compare}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X X X}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{4--20mA} & \textbf{RS485 Digital} & \textbf{LoRa Wireless} \\
\midrule
Biaya tambahan/titik & \textbf{Rp 44--54rb} 💰 & Rp 75--110rb & Rp 250--330rb \\
Jarak maksimal & $>$1 km & $>$1,2 km & 1--3 km (LOS) \\
Noise immunity & \cellcolor{green!20}Sangat tinggi & \cellcolor{green!20}Sangat tinggi & \cellcolor{yellow!20}Sedang \\
Multi-sensor (1 kabel) & $\times$ (1 loop/sensor) & \textbf{32+ perangkat} ✅ & ✅ Banyak node \\
Kompleksitas hardware & \cellcolor{green!20}Rendah ✅ & \cellcolor{yellow!20}Sedang & \cellcolor{yellow!20}Menengah \\
Kabel dibutuhkan & 2 core twisted pair & 4 core (daisy chain) & \textbf{Tidak ada} ✅ \\
Power sensor & Via kabel (12V) & Via kabel (12V) & Mandiri (solar+batre) \\
Kalibrasi & Satu kali & Tidak perlu (digital) & Tidak perlu (digital) \\
Maintenance & Ganti modul RX/TX & Ganti node sensor & Ganti baterai/panel \\
Cocok untuk & \textbf{1--3 titik sensor} & \textbf{3+ titik / future-proof} & Lokasi tanpa akses kabel \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Rekomendasi Kabel Spesifik}
% ----------------------------------------------------------------------

Berdasarkan hasil perbandingan, kabel yang direkomendasikan untuk setiap opsi adalah sebagai berikut:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Rekomendasi jenis kabel untuk setiap opsi transmisi}
\label{tab:cable-recommend}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c c}
\toprule
\textbf{Opsi} & \textbf{Jenis Kabel} & \textbf{Harga/m} & \textbf{Fungsi} \\
\midrule
\textbf{4--20mA} & \textbf{Belden 3107A} (2-pair twisted + foil) & Rp 10.000--12.000 & 1 pair: sinyal, 1 pair: power 12V \\
 & Alternatif: NYMHY 2$\times$1,5mm + UTP Cat5e & Rp 3.000 + Rp 3.000 & Power 12V + sinyal terpisah \\
\cmidrule{2-4}
RS485 & Belden 3107A (2-pair twisted + shield) & Rp 10.000--12.000 & A, B, VCC, GND \\
 & Alternatif: UTP Cat5e/6 & Rp 3.000--5.000 & 1 pair A+B, 1 pair power \\
\cmidrule{2-4}
LoRa & \textit{Tidak perlu kabel data} & Rp 0 & --- \\
 & Kabel NYY 2$\times$2,5mm (solar panel) & Rp 8.000--12.000 & Power panel surya \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Keputusan dan Rekomendasi Final}
% ----------------------------------------------------------------------

\subsubsection*{Pilihan Utama: 4--20mA Current Loop 🔥}

Untuk implementasi awal ANDROMEDA di PDB Desa Merayan dengan \textbf{1--3 titik sensor} pada jarak 10--100 meter, sistem \textbf{4--20mA Current Loop} adalah pilihan terbaik dengan alasan:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Paling sederhana} --- Hanya satu IC tambahan (XTR116) dan satu resistor 250~$\Omega$ di sisi ESP32. Tidak perlu mikrokontroler tambahan di sisi sensor, tidak perlu protokol komunikasi, tidak perlu manajemen daya baterai.
    \item \textbf{Biaya paling rendah} --- Rp 44.000--54.000 per titik sensor (+ kabel). Kabel Belden 3107A dipasang sekali untuk jangka panjang.
    \item \textbf{Noise immunity tertinggi} --- Sinyal arus 4--20mA tidak terpengaruh interferensi elektromagnetik dari solenoid valve, router LTE, atau kabel power yang berdekatan.
    \item \textbf{Standar industri} --- Komponen mudah didapat, dokumentasi berlimpah, tenaga teknis lokal bisa memperbaiki jika rusak.
    \item \textbf{Kalibrasi linear sederhana} --- Dua titik kalibrasi sudah cukup: 4mA = kering, 20mA = basah.
    \item \textbf{Power sensor via kabel yang sama} --- Tidak perlu baterai/solar di sisi sensor. Cukup sambungkan 12V dari panel kontrol melalui kabel.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Pilihan Masa Depan: RS485 (Ketika Skala Bertambah)}

Jika sistem diperluas menjadi \textbf{5--10+ titik sensor} (misalnya menambah sensor pH tanah, suhu udara, atau kelembaban di berbagai titik lahan), disarankan beralih ke \textbf{RS485} yang memungkinkan semua sensor berbagi satu kabel backbone dengan konfigurasi \textit{daisy-chain}.

\subsubsection*{Estimasi Biaya Kabel untuk 50m}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estimasi biaya kabel untuk jarak 50m (implementasi awal)}
\label{tab:cable-cost}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c c}
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Jenis} & \textbf{Panjang} & \textbf{Total} \\
\midrule
Kabel sinyal + power & Belden 3107A & 50m & Rp 500.000 -- 600.000 \\
Kabel power sensor (cadangan) & NYMHY 2$\times$1,5mm & 50m & Rp 150.000 -- 200.000 \\
Konektor & Terminal screw + solder & 1 set & Rp 20.000 -- 30.000 \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Total estimasi kabel}} & \textbf{Rp 520.000 -- 630.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


% ============================================================
%  BAB IV - RENCANA IMPLEMENTASI
% ============================================================
\chapter{RENCANA IMPLEMENTASI}

\section{Tahapan Pengembangan}

Proyek ANDROMEDA dikembangkan dalam empat tahap utama:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tahap 1: Perakitan Hardware}
    \begin{itemize}
        \item Menyiapkan dan menguji komponen (ESP32, sensor, relay, pompa).
        \item Merangkai komponen sesuai skematik.
        \item Uji coba pembacaan sensor dan aktuasi pompa.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Tahap 2: Firmware ESP32}
    \begin{itemize}
        \item Programming ESP32 dengan Arduino IDE/PlatformIO.
        \item Implementasi pembacaan sensor ADC.
        \item Implementasi koneksi WiFi dan HTTP client.
        \item Logika kontrol otomatis (threshold-based).
        \item HTTP POST data sensor ke Supabase REST API.
        \item HTTP GET perintah pending dari Supabase.
        \item Mode deep sleep untuk efisiensi daya.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Tahap 3: Setup Supabase (Backend)}
    \begin{itemize}
        \item Membuat project di Supabase (\textbf{Free Tier} — Rp 0/bulan).
        \item Membuat tabel database: \texttt{sensor\_readings}, \texttt{pending\_commands}, \texttt{system\_config}.
        \item Mengaktifkan REST API (auto-generated, langsung bisa dipakai).
        \item Setup Authentication untuk login aplikasi Android.
        \item Uji coba HTTP POST dari ESP32 dan HTTP GET dari Android.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Tahap 4: Aplikasi Android}
    \begin{itemize}
        \item UI/UX Design (Dashboard, Control, Settings).
        \item Integrasi Supabase Android SDK (auto sync data).
        \item Autentikasi login pengguna.
        \item Grafik data historis.
        \item Notifikasi push.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Tabel Database Supabase}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Daftar tabel database Supabase yang digunakan}
\label{tab:supabase-tables}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c X X X}
\toprule
\textbf{No} & \textbf{Tabel} & \textbf{Fungsi} & \textbf{Diakses Oleh} \\
\midrule
1 & \texttt{sensor\_readings} & Menyimpan log kelembaban + timestamp & ESP32 (POST), Android (GET) \\
2 & \texttt{pending\_commands} & Antrian perintah dari Android ke ESP32 & Android (POST), ESP32 (GET) \\
3 & \texttt{system\_config} & Threshold, mode Auto/Manual & Android (RW), ESP32 (GET) \\
4 & \texttt{users} & Data login pengguna Android & Android (Auth) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Rencana Pengujian}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Rencana pengujian sistem}
\label{tab:testing}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c X X}
\toprule
\textbf{No} & \textbf{Skenario} & \textbf{Indikator Sukses} \\
\midrule
1 & Sensor membaca tanah kering & Output ADC $>$ 2700 (kering) \\
2 & Sensor membaca tanah basah & Output ADC $<$ 1500 (basah) \\
3 & ESP32 konek WiFi & LED biru menyala, log sukses \\
4 & ESP32 HTTP POST ke Supabase & Data masuk di tabel sensor\_readings \\
5 & Android baca dari Supabase & Dashboard menampilkan data \\
6 & Threshold kering tercapai & Pompa otomatis ON \\
7 & Threshold basah tercapai & Pompa otomatis OFF \\
8 & Android kirim perintah Siram & Entry muncul di pending\_commands \\
9 & ESP32 ambil perintah pending & Pompa menyala sesuai perintah \\
10 & Data historis tersimpan & Tabel sensor\_readings terisi \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


% ============================================================
%  SECTION - RINCIAN ALAT DAN BAHAN (BILL OF MATERIALS)
% ============================================================
\newpage
\section{Rincian Alat dan Bahan (Bill of Materials)}

Berikut adalah daftar lengkap seluruh komponen yang dibutuhkan untuk implementasi sistem ANDROMEDA beserta estimasi harga dan tautan pembelian di \textit{Shopee}.


\subsection{Tabel Bill of Materials (BOM)}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Bill of Materials — Sistem ANDROMEDA}
\label{tab:bom}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c X c c c}
\toprule
\textbf{No} & \textbf{Komponen} & \textbf{Qty} & \textbf{Estimasi Harga} & \textbf{Link Shopee} \\
\midrule
1 & ESP32 DevKit Board 30 Pin & 1 & Rp 45.000 -- 60.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=ESP32+DevKit+Board+30+pin}{Cari di Shopee} \\
2 & Capacitive Soil Sensor v1.2 & 1 & Rp 15.000 -- 25.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=capacitive+soil+sensor+arduino}{Cari di Shopee} \\
3 & IC XTR116 / XTR115 Current Loop TX & 1 & Rp 25.000 -- 35.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=XTR116+4-20mA}{Cari di Shopee} \\
4 & Resistor Presisi 250$\Omega$ 0,1\% & 1 & Rp 2.000 -- 5.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=resistor+250+ohm+0.1}{Cari di Shopee} \\
5 & Kapasitor 100nF + 10$\mu$F & 2 & Rp 1.000 -- 2.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=kondensator+100nF+10uF}{Cari di Shopee} \\
6 & Relay Module 1-Channel 5V Optocoupler & 1 & Rp 8.000 -- 15.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=relay+1+channel+5V+optocoupler}{Cari di Shopee} \\
7 & Solenoid Valve 12V NC 1/2 inch & 1 & Rp 50.000 -- 80.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=solenoid+valve+12V+NC+1+2+inch+air}{Cari di Shopee} \\
8 & LED Indikator 5mm (biru/merah) & 2 & Rp 1.000 -- 2.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=LED+5mm+indikator+merah+biru}{Cari di Shopee} \\
9 & Resistor 220$\Omega$ (untuk LED) & 2 & Rp 500 -- 1.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=resistor+220+ohm}{Cari di Shopee} \\
10 & Huawei B535-932 4G LTE Router & 1 & Rp 400.000 -- 500.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=Huawei+B535+router+4G+LTE}{Cari di Shopee} \\
11 & Power Supply 12V 2A Adaptor & 1 & Rp 25.000 -- 40.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=power+supply+12V+2A+adaptor}{Cari di Shopee} \\
12 & Aki Kering 100Ah (Yuasa NS70 or setara) & 1 & Rp 900.000 -- 1.200.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=aki+kering+100Ah+NS70}{Cari di Shopee} \\
13 & Solar Panel 300Wp Polycrystalline & 1 & Rp 1.000.000 -- 1.500.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=solar+panel+300wp+polycrystalline}{Cari di Shopee} \\
14 & Solar Charge Controller 12/24V 20A PWM & 1 & Rp 100.000 -- 150.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=solar+charge+controller+20A+PWM}{Cari di Shopee} \\
15 & Kabel Belden 3107A (2-pair shielded) & 50m & Rp 500.000 -- 600.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=Belden+3107A+kabel+shielded}{Cari di Shopee} \\
16 & Kabel NYMHY 2$\times$1,5mm & 10m & Rp 30.000 -- 50.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=NYMHY+2x1.5+listrik}{Cari di Shopee} \\
17 & Kabel Jumper Male-Female 20cm & 20 pcs & Rp 5.000 -- 10.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=kabel+jumper+male+female+arduino}{Cari di Shopee} \\
18 & Project Box Panel 200$\times$150$\times$100mm & 1 & Rp 35.000 -- 60.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=project+box+panel+listrik+200x150}{Cari di Shopee} \\
19 & Selang Drip Irrigation PE 16mm & 50m & Rp 100.000 -- 150.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=selang+PE+drip+irrigation+16mm}{Cari di Shopee} \\
20 & Dripper / Emitter Irigasi Tetes & 20 pcs & Rp 20.000 -- 40.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=dripper+irigasi+tetes+tanaman}{Cari di Shopee} \\
21 & Fitting Selang (Tee, Elbow, Connector) & 1 set & Rp 50.000 -- 80.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=fitting+selang+irigasi+tetes+16mm}{Cari di Shopee} \\
22 & MCB 1 Phase 6A (pengaman listrik) & 1 & Rp 25.000 -- 40.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=MCB+1+phase+6A+ampere}{Cari di Shopee} \\
23 & Terminal Block / Konektor 12 pin & 2 & Rp 10.000 -- 15.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=terminal+block+12+pin+kabel}{Cari di Shopee} \\
24 & Timah Solder + Flux & 1 set & Rp 15.000 -- 25.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=timah+solder+flux+rosin}{Cari di Shopee} \\
25 & Skun Kabel + Crimping Tool & 1 set & Rp 30.000 -- 50.000 & \href{https://shopee.co.id/search?keyword=crimping+tool+skun+kabel}{Cari di Shopee} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


\subsection{Rekapitulasi Biaya}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Rekapitulasi biaya berdasarkan kategori}
\label{tab:cost-summary}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l X c}
\toprule
\textbf{Kategori} & \textbf{Komponen} & \textbf{Estimasi Total} \\
\midrule
Mikrokontroler \& Sensor & ESP32 + Soil Sensor + XTR116 + Resistor + Kapasitor & Rp 88.000 -- 127.000 \\
Aktuasi & Relay Module + Solenoid Valve 12V NC & Rp 58.000 -- 95.000 \\
Konektivitas & Huawei B535-932 4G Router & Rp 400.000 -- 500.000 \\
Kabel \& Instalasi & Belden 3107A 50m + NYMHY + Jumper + Terminal + MCB & Rp 600.000 -- 755.000 \\
Listrik \& Daya & Aki 100Ah + Solar Panel 300Wp + SCC 20A + Adaptor 12V & Rp 2.025.000 -- 2.890.000 \\
Irigasi & Selang PE 16mm + Dripper + Fitting & Rp 170.000 -- 270.000 \\
Perkakas & Project Box + Timah Solder + Crimping + Skun & Rp 90.000 -- 150.000 \\
\midrule
\textbf{Total Keseluruhan} & & \textbf{Rp 3.431.000 -- 4.787.000} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\textbf{Catatan:}
\begin{itemize}
    \item Harga bersifat estimasi berdasarkan marketplace pada Juli 2026 dan dapat berubah sewaktu-waktu.
    \item Biaya \textbf{bulanan} hanya untuk paket data LTE: Rp 15.000 -- 30.000/bulan.
    \item Biaya di luar ongkos kirim (\textit{shipping fee}) dari masing-masing toko.
    \item Aki dan solar panel merupakan investasi jangka panjang (lifetime 3-5 tahun untuk aki, 20+ tahun untuk panel surya).
    \item Komponen IC XTR116 dapat dibeli di toko komponen elektronik atau \textit{marketplace} seperti Shopee, Tokopedia, atau AliExpress.
\end{itemize}


\subsection{Skema Wiring Terbaik — Final}

Berdasarkan seluruh analisis, skema terbaik untuk implementasi ANDROMEDA di PDB Desa Merayan adalah sebagai berikut:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    comp/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=2.2cm, minimum height=0.9cm, text centered, draw, font=\small},
    wire/.style={thick},
    big/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw, font=\small}
]

% Panel kotak-kotak
\node (panel) [rectangle, draw=primaryblue, thick, rounded corners, minimum width=14cm, minimum height=7cm, label={[above]{\textbf{PANEL KONTROL (Dekat Lahan)}}}] {};

% === SISI SENSOR (LUAR) ===
\node (soil) [comp, fill=orange!20, above left=0.5cm and 0.5cm of panel.south west] {Capacitive \\ Soil Sensor};
\node (xtr) [comp, fill=blue!10, right=0.3cm of soil] {XTR116 \\ TX};

\node at ($(soil.north west)+(0.5,0.3)$) {\textbf{\small SISI SENSOR (Lahan)}};

% Garis dari sensor ke XTR
\draw[->, thick] (soil.east) -- node[above] {0--3,3V} (xtr.west);

% === KABEL PANJANG ===
\draw[thick, green!50!black] (xtr.east) -- node[above] {\textbf{4--20mA}} ++(1.2,0);
\draw[thick, green!50!black] ([xshift=1.2cm]xtr.east) -- ++(0,-1.3) -- ++(5,0) node[midway, above, sloped] {\small \textbf{Kabel Belden 3107A (10--100m)}} -- ++(0,1.3);
\draw[decorate, decoration={brace, amplitude=4pt}] ([xshift=1.2cm, yshift=-0.3cm]xtr.east) -- node[below] {Loop 4-20mA} ([xshift=6.2cm, yshift=-0.3cm]xtr.east);

% === RECEIVER DI PANEL ===
\node (res) [comp, fill=gray!10, right=0.5cm of xtr, xshift=4cm] {250$\Omega$ \\ 0,1\%};
\draw[->, thick, green!50!black] ([xshift=6.2cm, yshift=0cm]xtr.east) -- (res.west);

\node (esp) [comp, fill=primaryblue!20, right=0.3cm of res] {ESP32 \\ GPIO34};
\draw[->, thick] (res.east) -- node[above] {1--5V} (esp.west);

% === RELAY & SOLENOID ===
\node (relay) [comp, fill=gray!10, below=0.3cm of esp] {Relay 5V};
\node (solenoid) [comp, fill=cyan!20, right=0.5cm of relay] {Solenoid \\ Valve 12V NC};
\draw[->, thick] (esp.south) -- node[right] {GPIO26} (relay.north);
\draw[->, thick] (relay.east) -- node[above] {COM/NO} (solenoid.west);

% === POWER ===
\node (ps12) [big, fill=red!10, below=0.3cm of relay] {PS 12V \\ (Aki / Adaptor)};
\node (lte) [big, fill=green!10, right=3cm of ps12] {Huawei B535 \\ 4G LTE Router};
\node (scc) [big, fill=yellow!10, below=0.3cm of ps12] {Solar Charge \\ Controller 20A};
\node (panel3) [big, fill=orange!20, below=0.3cm of scc] {Solar Panel \\ 300Wp};
\node (aki) [big, fill=purple!10, right=0.3cm of scc] {Aki 100Ah \\ 12V};

% Koneksi power
\draw[->, thick] (ps12.north) -- (relay.south);
\draw[->, thick] (ps12.east) -- (lte.west);
\draw[->, thick] (scc.north) -- (ps12.south);
\draw[<->, thick] (scc.east) -- (aki.west);
\draw[->, thick] (panel3.north) -- (scc.south);

% LED
\node (led) [comp, fill=yellow!20, below=0.3cm of esp] {LED \\ Indikator};
\node at (1,1) {};
\draw[->, thick] (esp.south) -- ++(0,-0.15) |- (led.north);

% === TANDON ===
\node (tandon) [big, fill=cyan!10, right=1.5cm of solenoid] {Tandon Air \\ (Gravitasi)};
\draw[->, thick, blue!50!black] (tandon.west) -- (solenoid.east);
\node at ($(tandon.east)+(1,0)$) {\textbf{$\to$ Drip Irrigation}};
\draw[->, thick, blue!50!black] (tandon.east) -- ++(1,0);

% WiFi link
\node (wifi) at ($(esp.north)+(1.5,0.5)$) {$\sim$ WiFi $\sim$};
\draw[dashed, thick] (esp.north) -- (wifi);
\draw[dashed, thick] (wifi) -- ($(lte.north)+(0,0.5)$);

% Legend
\node[below=0.2cm of panel3.south, font=\footnotesize, text=gray] {Gambar 3.17: Skema wiring final ANDROMEDA — 4-20mA Current Loop dengan daya mandiri solar};

\end{tikzpicture}
}
\caption{Skema wiring final ANDROMEDA — implementasi 4-20mA Current Loop}
\label{fig:final-wiring}
\end{figure}


\subsection{Alur Kerja Sistem Final}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sensor membaca kelembaban} — Capacitive Soil Sensor mengukur kelembaban tanah, output tegangan analog 0--3,3V.
    \item \textbf{Konversi 4-20mA} — XTR116 mengkonversi tegangan sensor menjadi arus 4-20mA, dikirim melalui kabel Belden 3107A sepanjang 10--100m.
    \item \textbf{Penerimaan di ESP32} — Arus 4-20mA melewati resistor 250$\Omega \to$ 1-5V, dibaca oleh ADC ESP32 (GPIO34).
    \item \textbf{Koneksi internet} — ESP32 terhubung ke WiFi dari Huawei B535-932 (4G LTE, daya dari aki 12V).
    \item \textbf{Data ke Supabase} — ESP32 mengirim data sensor \texttt{(moisture, timestamp)} via HTTP POST ke Supabase REST API.
    \item \textbf{Kontrol otomatis} — Jika kelembaban $<$ threshold $\to$ ESP32 mengaktifkan relay $\to$ Solenoid Valve terbuka $\to$ air menetes dari tandon.
    \item \textbf{Monitoring Android} — Aplikasi Android membaca data dari Supabase SDK secara real-time. Pengguna dapat melihat dashboard, grafik historis, dan mengirim perintah siram manual.
    \item \textbf{Daya mandiri} — Solar panel 300Wp mengisi aki 100Ah melalui SCC 20A. Aki memberi daya ke router LTE, ESP32, dan solenoid valve 24/7.
\end{enumerate}


% ============================================================
%  BAB V - PENUTUP
% ============================================================
\chapter{PENUTUP}

\section{Kesimpulan}

Berdasarkan perancangan sistem ANDROMEDA (Android Routine Monitoring Electronic Drip Automation), dapat disimpulkan bahwa:

\begin{enumerate}
    \item Sistem irigasi tetes otomatis berbasis IoT dapat dirancang menggunakan ESP32 sebagai mikrokontroler, capacitive soil sensor sebagai pembaca kelembaban, modul XTR116 sebagai current loop transmitter untuk transmisi sinyal jarak jauh (4--20mA), dan solenoid valve 12V NC sebagai aktuator irigasi.
    \item Integrasi antara ESP32 dengan aplikasi Android dapat dilakukan melalui HTTP REST ke Supabase sebagai backend serverless. ESP32 mengirim data sensor dan membaca perintah pending secara periodik, sementara Android menggunakan Supabase SDK untuk sinkronisasi data otomatis.
    \item Aplikasi Android dapat menjadi antarmuka utama untuk monitoring kelembaban tanah secara real-time dan kontrol penyiraman baik otomatis maupun manual, dilengkapi dashboard, grafik historis, dan pengaturan threshold.
    \item Permasalahan jarak sensor 10--100 meter dari panel kontrol diselesaikan dengan menggunakan sistem \textbf{4--20mA current loop} (standar industri), yang memiliki noise immunity tinggi, mampu mentransmisikan sinyal hingga lebih dari 1 km, dan hanya membutuhkan tambahan IC XTR116 serta resistor 250$\Omega$.
    \item Pemilihan solenoid valve 12V NC memungkinkan sistem memanfaatkan tandon air dengan gravitasi, menghemat daya secara signifikan (0W saat idle), dan menyediakan fail-safe (otomatis tertutup saat listrik padam).
    \item Penggunaan capacitive soil sensor dipilih karena ketahanan jangka panjang dan akurasi yang stabil, mengatasi kelemahan sensor resistif YL-69 yang mudah korosi.
    \item Huawei B535-932 4G LTE Router dipilih sebagai perangkat koneksi internet karena daya 12V DC yang langsung cocok dengan aki, tanpa perlu inverter, dan biaya bulanan yang rendah (Rp 15.000--30.000/bulan).
    \item Sistem ini memiliki estimasi biaya awal sekitar \textbf{Rp 1.230.000 -- 1.530.000} (termasuk ESP32, sensor, XTR116, solenoid valve, LTE router, aki 100Ah, solar panel 300Wp, dan kabel Belden 3107A 50m). Biaya operasional hanya Rp 15.000--30.000/bulan untuk paket data.
\end{enumerate}

\section{Saran}

Untuk pengembangan lebih lanjut, beberapa saran yang dapat diberikan:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fertigasi} — Menambahkan sistem pemupukan otomatis (nutrisi) yang terintegrasi dengan irigasi.
    \item \textbf{Sensor Tambahan} — Menambahkan sensor suhu, kelembaban udara, pH tanah, dan intensitas cahaya untuk analisis yang lebih komprehensif.
    \item \textbf{RS485 untuk Skala Besar} — Jika sistem diperluas ke 5--10+ titik sensor, migrasi ke RS485 digital agar semua sensor berbagi satu kabel backbone dengan konfigurasi daisy-chain, mengurangi biaya kabel dan mempermudah maintenance.
    \item \textbf{Tenaga Surya} — Menggunakan panel surya + baterai agar sistem dapat beroperasi di lahan tanpa akses listrik PLN (sudah termasuk dalam rancangan ANDROMEDA).
    \item \textbf{Machine Learning} — Menggunakan data historis untuk memprediksi kebutuhan air tanaman berdasarkan fase pertumbuhan dan cuaca.
    \item \textbf{Multi-Device} — Mengembangkan sistem agar dapat menangani banyak titik lahan dari satu aplikasi.
    \item \textbf{LoRa untuk Lokasi Sulit} — Untuk titik sensor yang berada di lokasi sangat sulit dijangkau kabel (misalnya melintasi jalan umum atau sungai), gunakan LoRa wireless sebagai alternatif.
    \item \textbf{Konektivitas Cellular} — Menggunakan modem 4G/LTE untuk area tanpa akses WiFi (sudah diimplementasikan dengan Huawei B535-932).
\end{enumerate}


% ============================================================
%  DAFTAR PUSTAKA
% ============================================================
\chapter*{DAFTAR PUSTAKA}
\addcontentsline{toc}{chapter}{DAFTAR PUSTAKA}

\begin{enumerate}

\item
Espressif Systems. (2023). \textit{ESP32 Series Datasheet}. [Online] \\
Available: \url{https://www.espressif.com/sites/default/files/documentation/esp32_datasheet_en.pdf}

\item
MQTT.org. (2023). \textit{MQTT Version 5.0 Specification}. [Online] \\
Available: \url{https://mqtt.org/mqtt-specification/}

\item
R. A. Ramadhani, D. S. Wibowo, dan M. F. Rahman. (2022). "Rancang Bangun Sistem Irigasi Otomatis Berbasis IoT Menggunakan ESP32 dan Sensor Kelembaban Tanah." \textit{Jurnal Teknik Informatika}, vol. 14, no. 2, pp. 87--95.

\item
E. A. Hapsari dan I. W. Mustika. (2021). "Performance Analysis of Capacitive Soil Moisture Sensor for IoT-based Smart Agriculture." \textit{International Conference on ICT for Smart Society (ICISS)}, pp. 1--6.

\item
A. S. Nugroho dan B. P. Putra. (2023). "Perbandingan Sensor Kelembaban Tanah Resistif dan Kapasitif untuk Sistem Irigasi Cerdas." \textit{Jurnal Sistem Komputer}, vol. 12, no. 1, pp. 34--42.

\item
Mosquitto. (2023). \textit{Eclipse Mosquitto — An Open Source MQTT Broker}. [Online] \\
Available: \url{https://mosquitto.org/}

\item
Google Developers. (2023). \textit{Android Developer Documentation}. [Online] \\
Available: \url{https://developer.android.com/docs}

\end{enumerate}

\end{document}
